興亡在天

世道人生：興亡在天（李怡）

清華大學法學教授許章潤公開撰文，批評中共向極權倒退，取消任期制、搞個人崇拜、對外大撒幣，並要求平反六四。文末寫道：「話說完了，生死由命，而興亡在天矣！」
在當今習近平掌絕對權力的情勢下，他的言辭無疑批逆龍鱗。包括前趙紫陽秘書鮑彤在內，都佩服他的勇氣，且擔心他的安危。

許章潤的文章儘管受到許多人讚賞，但也有不同意見，旅美作家余杰說：「經過習近平的折騰，中國人幾乎到了坐不穩奴隸的時代；而許章潤所渴求的，無非是讓中國回到中國人坐穩了奴隸的時代而已。我不會給他鼓掌。我認為它還比不上零八憲章的皮毛。」

當然，已經離開大陸的人，與在大陸生活的人，處境不一樣，後者講話有風險，能夠作這樣的陳詞，已經不容易。但這篇文章除了在當今形勢下顯得大膽以外，卻實在沒有甚麼新意，而且基本上只是反對習時代的倒退施政、要求恢復江胡時代的政治環境而已，根本沒有提出任何一小步的政治改革。

文革結束後，就有人提出過兩種改革觀念，一種是體制內改革，一種是改革體制。體制內改革，是指仍然在中共領導下進行的政治改革。改革體制，是認為中共的一黨專政的體制要根本推倒，中國才有前途。

體制內改革較徹底的，是鄧小平1980年8月18日在中共中央政治局擴大會議上的長篇講話《黨和國家領導制度的改革》。其後由於中共特權階層的保守力量抗拒，鄧小平的政治改革無法推進，在他的選集中，對這篇講話也作了大幅修改。鄧其後主政，包括1986年整肅胡耀邦，1989年六四，在政治上都全面趨向保守。

許章潤的文章，開頭講的「四條底線」，第一就是，「以包括連番『嚴打』在內的強力整肅，阻止社會失範，維護社會治安」。
「嚴打」，是1983年及以後席捲全國的「從嚴從快從重打擊刑事犯罪」，執行時濫捕濫殺濫判，造成年輕人大大恐慌。連「嚴打」都支持，可見許章潤維護中共體制的保守程度。

至於平反六四，許章潤的理據是：「當年給『四五』平反，從此每年四月五號不再成為敏感節點，……結果各得其所，皆大歡喜。」因此，他說平反六四，也可以「從此每年六月四號無需再如臨大敵」。

這完全是為統治者着想的獻計。當年為「四五」平反後，根本沒有查明及公佈真相，沒有懲罰禍首，沒有公佈受害者名單，更沒有賠償及撫卹。目的只是為了每年統治者毋須如臨大敵。設想中共當局平反六四後，也是對黨國體制絲毫無損。

如果連許章潤這種維護中共體制的言論也需要有勇氣才能說的話，只能證明中共已趨於最野蠻、最極權的統治了。

體制內改革根本不可能在特權階層掌權下實現，因為這是要他們放棄某些特權。只有「改革體制」，讓人民從奴隸變為國家的主人，才是根本出路。怎麼實現？也許真是「興亡在天」矣。

李怡

李怡

上一則
上一則
東西南北：新冷戰時代 (安裕)

下一則
下一則
北戴河該討論習的敗家 (潘小濤)